\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Wikileaks'in politikası: \\ İktidarı, gazeteciliği ve siyaseti yeniden tanımlamak} \\ Andreas Müllerleile }
\vspace*{20px}
\begin{center}
\section*{Wikileaks'in politikası: İktidarı, gazeteciliği ve siyaseti yeniden tanımlamak\footnote{Bu yazı daha önce Şubat 2011'de {\em Birikim} dergisinin 262. sayısında yayımlanmıştır.} \\ \vspace{10px} {\normalsize Andreas Müllerleile} \\ {\scriptsize Çevirenler: F. Büşra Helvacıoğlu, Kübra Kelebekoğlu}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{assange.jpg}
\shorthandon{=}

{\scriptsize Fotoğraf: english.aljazeera.net}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Andreas Müllerleile}}

2010'da Amerika'nın Irak ve Afganistan savaşlarıyla ilgili gizli belgelerini yayımladıktan sonra dikkatleri üstüne çeken Wikileaks, bilindiği gibi bilgi sızdıran bir İnternet sitesi. Ve 2010'un sonlarına doğru, diplomasi tarihinde emsalsiz bir olaya imza atarak, 251.287 gizli yazışmayı yayımlamaya başladı. Aslında Wikileaks 2006 yılından beri faaliyet gösteriyor; ve en azından İnternet tutkunları ve araştırmacı gazeteciler arasında en yenilikçi web projelerinden birisi olarak biliniyor. The National'ın da yazdığı gibi: `Wikileaks kısacık yayım hayatında, büyük ihtimalle 30 yıldır basılan Washington Post'tan daha fazla olay yarattı.' Wikileaks son aylarda gündemi ele geçirmiş olsa da, kökeni, amaçları ve yarattığı etkiyle ilgili hâlâ muallâkta olan şeyler var. Bu yazı, ne tek tek sızdırmaları çözümlemek ya da bir bağlama oturtmak derdinde, ne de Wikileaks ya da Assange'ın eylemlerini haklı çıkarma çabasında. Bu yazının amacı, esasen, 2010'da herkesin haberdar olduğu sızdırmaları takiben yaşanan bazı siyasal gelişmelere ve bu projenin felsefi/teknolojik köklerine de bakarak Wikileaks'in siyasal ve toplumsal önemine işaret etmek. Bu makale, bir organizasyon olarak Wikileaks'i ele almaktan ziyade Wikileaks fikrine ve Wikileaks'in yeni iktidar mekanizmalarıyla nasıl bağlantı kurduğuna, siyaset ya da gazetecilik gibi temel toplumsal sistemleri nasıl dönüştürebileceğine odaklanıyor. Wikileaks fikri, radikal bir fikir; küreselleşme ve dijitalleşme bağlamında, bilgi sızdırma işleminin demokratikleşmesine denk geliyor. Dahası, bilgi sızdırma konusunda yeni nesil İnternet siteleri türediği için de, Wikilieaks fikri oldukça çekici. Örnekler arasında GlobalLeaks, OpenLeaks, BrusselsLeaks, BalkanLeaks, WikiSpooks, TradeLeaks, IndoLeaks gibi yeni projeleri ve artık yerleşmiş bir site olan Cryptome'u sayabiliriz. Yani aslında Wikileaks'in, İnternet ağına takılı kalmış ve küreselleşmiş bir dünyada, bilginin gücünü yeniden tanımlayabilecek ve dönüştürebilecek daha geniş bir sürecin parçası olduğunu öne süreceğim. Fakat şurası kesin ki; şu an içinde bulunduğumuz konum, hâlâ önümüzde duran zorlukları teşhis etmeye elvermiyor; hatta Wikileaks fikrinin ne tür zorluklarla bağlantılı olduğunu anlamadığımız bile öne sürülebilir. Fakat aynı zamanda, Wikileaks fikrinin iktidarı ne şekilde yeniden tanımlayacağı ve siyasetle gazeteciliği nasıl dönüştüreceği üzerine düşünmeye başlamamız da gerekiyor. Gözlemciler arasında, Wikileaks'in ``siyasi kurumlar ve İnternet arasındaki ilk gerçek savaş zemini'' olabileceğini ve bunun sonucunun bizim, toplum olarak, İnternete bir bütün olarak atfettiğimiz değeri tanımlayabileceğini öngören güçlü bir damar olduğunu düşünüyorum. Aslında İnternet, devlet ve birey arasındaki iktidar ilişkilerini yeniden tanımlamanın merkezi olmuş durumda. Wikileaks fikri, bu tartışmaların merkezini oluşturan farklı bakış açılarını gösterme doğrultusunda kullanılabilir.

\textbf{İktidar ve Wikileaks: Scienta Est Potentia (Bilgi Güçtür)}

`Wikileaks fikri'nin kökeni son yirmi-otuz yılda meydana gelmiş toplumsal gelişmelerin oluşturduğu geniş bir bağlama dayanıyor. Bu kökler, teknolojik gelişmelerin (özellikle de İnternet'in), çeşitli ``İnternet felsefeleri''nin, küreselleşmenin ve genel olarak siyasete ilişkin kimi süreçlerin meydana getirdiği bir karışımda aranmalı. Yazının bu bölümünde, muhtelif fikirlerin bu projeyi nasıl hayata geçirmiş olabileceğini açıklayabilmek için, Wikileaks'i örnek olarak sunacağım. Bu yüzden, Julian Assange'ın siyasi görüşlerini ele alacak; hacker ahlakı ile açık kaynak (open source) felsefesinin, Assange'ın görüşlerine olan muhtemel etkisini tartışmaya açacağım. Ayrıca kimi kavramları başka teorilerle bağdaştırarak, sosyal bilimcilere yeni bir araştırma gündemi sağlama niyetindeyim.

Wikileaks'in gerçekte ne kadar önemli olduğunu anlayabilmek için, oluşumun kökleri ve altında yatan felsefe hakkında etraflıca düşünmemiz gerekir. Böyle dediysem de gerçekte, Wikileaks'in tarihini gün ışığına çıkarabilecek çok az sayıda belge mevcuttur. Yine de Wikileaks'in tartışma yaratan kurucusu ve editörü Julian Assange'ın kişisel blog'u ve 2006 yılında yazmış olduğu bir yazı, konuyla ilgili yapılacak herhangi bir analiz için güzel bir başlangıç noktası oluşturuyor. Yazının ilerleyen bölümlerinde tartışmaya açtığım kimi maddeler, Wikileaks'in hayata geçmesini sağlayan nedenlerin bir ifadesi ya da özeti geçilmiş bir Wikileaks manifestosu gibi değerlendirilebilirse de Wikileaks felsefesini oluşturan daha başka entelektüel ve fiili etkilerin mevcut olduğunu unutmamakta yarar var. Wikileaks olgusu, bir bakıma, yalnızca teknolojik gelişmelerin ve son on yılda İnternet'in yükselişe geçmesinin dikkate alınmasıyla anlaşılabilir. Kaldı ki, birçok Wikileaks eylemcisinin, gazeteciliğe, bilişim teknolojilerine ya da sivil toplum kuruluşlarına dayanan bir altyapısı mevcut. Tüm bu alanlar, Wikileaks'in gelişimini etkilemiştir.

Wikileaks'in kurucusu Julian Assange, sızıntı belgelerin potansiyel etkisiyle 1990'larda ilgilenmeye başlamıştı. Assange sık sık bir İnternet olarak www.leaks.org'u 1999 yılı gibi erken bir tarihte aldığından bahseder. Julian Assange'ın hayat hikâyesini yeniden yazmayacağım. Assange'ın Avustralya'daki hacker çevrelerine dahil olduğunu, Fizik okuduğunu ve eylemci bir gazeteci olarak çalıştığını söylemek yeterli\footnote{Julian  Assange'ın  hayatı  üzerine  New  Yorker'da  (6/2010) yayımlanmış  olan  çok  iyi  bir  yazı  için: http://www.newyorker.com/reporting/2010/06/07/ \\ 100607fa\_fact\_khatchadourian  ve  ``WikiRebels''  adlı  bir  belgesel  için: http://svtplay.se/v/2264028/wikirebels\_the\_documentary}. Yazılarının detaylı bir tartışmasını yapmadan önce, Assange hakkındaki bir diğer ilginç gözlemi paylaşmak isterim: Assange'ın kurumlara karşı derin bir güvensizliği var; bu güvensizlikten doğal olarak devletler de nasibini alıyor. Blog'una gönderdiği bir yazıda, fizik akademisyenlerinin katıldığı bir toplantıda deneyimlediklerini şöyle anlatıyor:

\begin{quote}
``Tartışmaya açılamayacak tek bir değer yargısı yoktur; yalnızca eğilimler vardır. Benim eğilimlerim ise kurumlara ve kurumların içindeki birçok insana duyduğum yoğun bir tiksintiyle şekillendi. Kurumlardaki karaktersiz yaltakçılar, diğer insanların fikirlerinin yitip gitmesini ağızları açık bir şekilde izlerler ve kendi arzuları doğrultusunda değil, korku ve cehalet ile hareket ederek kurumsalcılığın o donuk kalbine sahip olurlar.'' (Assange, 2006b)
\end{quote}

Resmî kurumlara ve iktidar ilişkilerine duyduğu güvensizlik, Assange'ın düşünce dünyasında sürekli karşımıza çıkan bir tema. Assange, benzer bir konuda, Alman düşünür ve pasifist anarşist Gustav Landauer'dan (1870-1919) şu alıntıyı yapıyor:

\begin{quote}
``Devlet; bir durum, insanlar arasındaki belirli bir ilişki şekli, bir davranış biçimidir. Başka türlü ilişkiler geliştirerek, birbirimize başka türlü davranarak, Devlet'i imha etmiş oluruz... Bizler, devletiz ve gerçek bir toplumu oluşturacak olan kurumları yaratana kadar da devlet olmaya devam edeceğiz.'' (Landauer 1910).
\end{quote}

Assange'ın üzerinde belirleyici bir etki taşıyan diğer bir figür, Aleksandr Soljenitsin, özellikle de yazarın \textit{The First Circle} adlı romanıdır. Assange, romanı şöyle tarif ediyor:

\begin{quote}
``Stalin'in kölelik düzenindeki çalışma kamplarından birinde, kovuşturulmuş ve zulme uğramış çok yönlü bilim adamlarının yoldaşlığının tek gerçek evin olduğunu hissetmek! Benim kendi maceralarımla ne kadar da paralellik taşıyor! Soljenitsin'in kendisine benzeyen yoldaşlarıyla paylaştığı ilk hücresine duyduğu sevgiyi anlattığı satırları okumak nasıl da özlemle dolduruyor insanı! Gençlikte böylesine bir ceza, uç noktada ve belirleyici bir deneyimdir. Devletin gerçek yüzünü erkenden görmek! Eğitimlilerin inanmamaya ant içtikleri ama yine de bütün kalpleriyle hala kölece takip ettikleri yaldızlı sahte suretin arkasını görebilmek!''(Assange 2006c)
\end{quote}

Bazı gözlemciler, Assange'ın düşünce dünyasını anlaşılır kılmak için, onun anti-otoriter ebeveynler tarafından yetiştirilmiş olduğunun altını çizerek, sürekli olarak seyahat ettiğini ve hareket halinde olduğunu vurguluyorlar. Assange'ın farklı farklı devlet yetkilileriyle birkaç kez tatsız bir şekilde karşı karşıya gelmiş olması da kendisinin kurumlara ve devletlere duyduğu güvensizliği perçinlemiş olabilir. Peki ya Wikileaks'in oluşumuna zemin hazırlayan şeyler nelerdi? Kurumlara ve devletlere duyulan güvensizlik, eylemci bir tavırla birleşince, Wikileaks'in ortaya çıkması için gerekli entelektüel zemin yaratılmış olabilir. Bu durum, özellikle de Assange'ın siyaset, komplo şebekeleri, sistemler ve gizli belgeler üzerine yazdığı yazılarda çok daha görünür bir haldedir.

\textbf{Piyasalarda, Komplolarda ve Sistemlerdeki Sızdırmalar}

Bilgi, bir iktidar kaynağı mıdır? Peki ya bilgi alışverişi bireyi mi güçlendirir, toplumu mu? Bilgi alışverişini ve bilgiyi özel birer iktidar formu olarak düşünmek kuşkusuz ki Wikileaks'i etkiledi. Assange, daha sonra diğer alıntılarında ve beyanatlarında da görebileceğimiz üzere, kendi felsefesini oluştururken eklektik bir tutum sergilemiştir. Hiç de şaşırtıcı olmayan bir şekilde, Assange yazılarında bilgi alışverişinin önemini ve bilgi sızdırmanın sadece vatandaşları güçlendirmediğini aynı zamanda sistemlere ve kurumlara da zarar verdiğini tekrar tekrar anlatıyor. Julian Assange'ın en çarpıcı alıntılarından biri 2006'da bloguna, bilgi sızdırmanın adaletsiz yönetim sistemleri üzerinde yarattığı doğrusal olmayan etkiler üzerine yazdığı şu sözleri olabilir:

\begin{quote}
``Bir organizasyon ne kadar gizli kapaklı ve adaletsizse, yapılan bilgi sızdırmaları da lider ve planlama kadrolarında o kadar çok korku ve paranoyaya yol açar. Bu durum, geçerli iç iletişim mekanizmalarının en az seviyeye indirgenmesiyle, bilişsel gizlilik yükünde bir artış ve neticede çevre, uyum talep ettiği için iktidara daha az tutunabilmeyle sonuçlanan ve tüm sistemi kuşatan bilişsel bir zayıflamaya sebep olur. Böylece, bilgi sızdırmanın kolay olduğu bir dünyada, gizli saklı ya da adaletsiz sistemler, doğrusal olmayan bir düzlemde açık ve adil sistemlere yaklaşırlar. Çünkü adaletsiz sistemler, yapıları gereği muhalifler yaratırlar ve büyük bilgi sızdırmaları, bu sistemleri, onları daha dürüst yönetim formları ile değiştirmek isteyenlere karşı savunmasız hale getirirler. Bireyin akıllıca bir şey yapabilmesi için, ne olup bittiğini bilmesi gerekir, bu yüzden de yalnızca, açığa çıkarılmış bir adaletsizliğe tepki gösterilebilir.'' (Assange 2006)
\end{quote}

Assange'ın, bilgi sızdırmalarını iyilik getirecek bir güç olarak tanımlamasını anlamaya çalışmakta yarar var bence. İlle de sızdırılan bilginin içeriği sebebiyle değil, bir organizasyon üzerindeki etkisi sebebiyle de bu tanımlamanın üzerinde durmakta yarar var. Yukarıdaki iktisadi açıklamaya benzer biçimde, bu söylediklerim de bizi şuraya getiriyor: `Gerçekte ne olup bittiğini bilmek erk kazandırır. Ve erk, sağduyulu bir şekilde kullanılırsa, ister birey, ister grup ya da toplum tarafından kullanılsın, değişimi sağlayabilir. İlginçtir ki Assange bu sızdırmaların, açık ve adil organizasyonlar ile gizli ve adaletsiz organizasyonlar üzerinde, farklı etkilere sebep olmasını bekliyor. Gizlilik ilkesi üzerine kurulmuş olan bir organizasyon, bu ilkeye bağlı kalmak için organizasyon-içi bilgi akışını arttırabilir. Büyük çaplı bilgi sızdırmalarından, özellikle bu sistemlerde çatlaklara yol açması beklenir. Diğer taraftan, açık ve adil sistemler, her şeyi gizli tutma ilkesi gütmeyen yapıları sayesinde, bu tür sızdırmalarla daha rahat bir şekilde başa çıkabilirler.

Assange'a göre, bir organizasyonun gücü dışa kapalı olmasından kaynaklanır. İktidar, birkaç kişinin elindedir ve bu iktidarın devamını sağlayabilmek için, tüm bilgiler bu küçük çember içinde tutulur. Geçerli iç iletişim mekanizmalarını en aza indirgemek, eninde sonunda muktedirlerin yetki kaybetmesine yol açar. Yukarıdaki alıntı, aynı zamanda bilgi sızdırmalarını olumlu bir değişimin aracı olarak gördüğü için, siyasetle ilgili belli bir idealist bakışı da gözler önüne seriyor. Assange, sıklıkla adalet ilkesine atıfta bulunuyor ve adaletsizliğe karşı savaşmayı daha iyi ve adil bir toplumun itici gücü olarak görüyor.

Wikileaks'in arkasındaki düşünceyi açığa kavuşturmak için kullanılabilecek başka bir belge, Julian Assange'ın 2006 yılında yazdığı bir yazı, ``Yönetim şekli olarak komplo.'' Bu kısa yazı, adaletsiz ve dışa kapalı organizasyonlardan bahsediyor ve komployu açıklamak için birbiriyle bağlantılı diyagramların olduğu bir model kullanıyor. Fakat şu noktayı açığa kavuşturmak hayli önemli: Burada kullanılan `komplo' kelimesi nötr bir terim olarak kullanılmaktadır ve `komplo teorisi' olarak bilinen terimle ilgili hiçbir imada bulunmamaktadır. Bundan ziyade, terör şebekeleri veya otoriter devletler gibi gizli ve dışa kapalı organizasyonların doğasını irdelemeye çalışmaktadır. Assange bunu yaparken görsel bir tanım kullanıyor:

\begin{quote}
``Siyasi ilişkilere yönelik uzamsal akıl yürütme yetilerimize başvurabilmek için, bağlantılı diyagramları kullanacağız. Bu diyagramları kolayca gözümüzün önüne getirebiliriz. Önce birkaç çivi (komplocu) alın ve bunları bir panoya rastgele çakın. Sonra bir ip (iletişim) alın ve ipi koparmadan çividen çiviye dolayın. Çivileri birbirine bağlayan ipe, bağlantı deyin. Kopmamış ip, bir çividen diğer bir çiviye, ip ve aradaki çiviler vasıtasıyla, seyahat etmenin mümkün olduğu anlamına gelir. Matematikçiler, bu tür diyagramlara bağlantılı diyagramlar der.'' (Assange 2006)
\end{quote}

Bir çividen (komplocu), diğer bir çiviye bilgi akışının kavram haline nasıl geldiğini anlamak kolay. Bu görüntü, aynı ağ içinde olmalarına rağmen, her katılımcının birbirinden haberdar olmadığı sıradan bir İnternet ağına benziyor. Fakat kimi bağlantılar önemli olabilir. Ya da Assange'ın tanımladığı gibi: ``Bazı çiviler arasında kalın ve ağır bir sicim; diğerlerinin arasında ince, hafif bir ip olduğunu farz edin. Bir bağın kalınlığına ya da ağırlığına `önem' deyin.'' Değerlendirmek zor olsa da, Assange, bir bağlantının öneminin, onun sayesinde aktarılan bilginin önem derecesiyle doğru orantılı olduğunu düşünüyor (Assange 2006).

Wikileaks fikriyle, sosyal ağ analizleri, teorileri ve yönetimi arasında birçok benzerlik ve örtüşme var. Bu kavramların her biri daha sonra Assange'ın teorik varsayımlarını açıklamak için kullanılabilir. Örneğin, sosyal ağ analizlerinde eğer merkezi düğümler, aşırı bilgi yüklemesiyle çözülürse (dargeçit), bilgi akışında kesinti olacağını ileri süren benzer varsayımlar bulunmaktadır. Bilgi akışını kesmek için bir diğer seçenek de, grupları dağıtmak, merkezdeki düğümleri açmaktır. Terör şebekeleri de göz önünde bulundurulunca, ağların dengesiz hale getirilmesi de tartışılmaktadır; çünkü iletişim yapıları ve bilgi akışı dolayısıyla, bu tür ağlar hayati addedilmektedir. Fakat Assange'ın ağlar hakkında çok fazla bir şey yazmamış olması şanssızlıktır. Eğer yazsaydı, bilgi sızdırma sürecini daha iyi anlamamıza katkı sağlamış olurdu.

Bunun ötesinde, Assange komploları yalnızca katılımcılar üzerinde derinine düşünen bilişsel araçlar olarak değil, aynı zamanda girdileri (ortamla ilgili bilgi) ve çıktıları (ortamı değiştirmeye ya da devam ettirmeye niyetlenen eylemler) olan bir sisteme benzeyen, bilişsel araçlar olarak algılar. Assange'ın komplo algısının, tam da bu noktada, siyasi sistemin belli bir ortamda iş gördüğü ve girdileri (talepler, destek) işleyip, onları ardı ardına geribildirim mekanizmalarına maruz kalacak şekilde çıktılara dönüştürdüğü basit bir model kullanarak siyasi bir sistem oluşturan David Easton'un siyasi sistem teorisiyle, çarpıcı bir benzerliği vardır. Burada söylemeye çalıştığım şey, komploların da devletler gibi iş görmesinden ziyade, karmaşayı azaltmak için kullanılan analitik bir araç olmaları. Assange'ın kavramlarını açıklamak için, diğer sistem teorilerinden de yararlanabilirsiniz elbette. Ve aslında Assange'ın yazılarında sistemlerle yüz yüze gelmemizin şaşırtıcı bir tarafı yok. Sonuçta o bir programcı ve bilişim ortamları genellikle sistem mimarileri ve sistem süreçleri ile yürütülür.

Komployu tanımladıktan sonra, Assange onu nasıl ayıracağı ya da yok edeceği üzerine düşünme aşamasına geçiyor. Bunu yaparken de bir komplonun gücünü saptamak için basit mantık kullanmasına izin veren toplamdaki komplo gücünün teorik yapısını anlatıyor öncelikle. Örneğin ``eğer toplamdaki komplo gücü sıfırsa, ortada komplo yok demektir.'' Bir komployu ayırmanın iki yolu vardır. İlki, bireysel bağları koparmaktır - en önemli ya da yararlı olanlar bile fark etmez. Eğer kişi komplo ile ilgili bütün ayrıntıları biliyorsa, yararlı bağları koparmak, komployu yok etmek için etkili bir yöntem olabilir. Buradan şu fikre ulaşıyoruz: Eğer kişi komplonun yetilerini, düşünmeye ya da bilgi değiş tokuşuna indirgerse, komplo güç kaybeder. Amaç, komplonun yetisini, ortamdan aldığı işlem bilgisine indirgemek ve o bilgiyi çıktılara dönüştürmektir. Assange, böyle bir iletişim akışı kesintisinin, davranış değişimine sebep olmasını bekliyor. Fakat komployu yok etme amacının gerçekleştirilmesi için, kişinin hemen hemen imkânsız olan düzenli aralıklarla, büyük bilgi sızdırmalarına ihtiyacı var. Assange'a göre bir diğer seçenek, bilgi sızdırmalarına olan savunmasızlığı azaltmasının beklendiği, daha açık bir yönetim sistemine geçiş yapmak. Cevaplanamayan soru ise, bu geçişin uzun bir dönemde mi, kısa bir dönemde mi gerçekleşeceği. Bana göre, bu noktada işin içine eylemciliğin gücü ve sızdırmaların kalitesini katmakta yarar var. Bir bilgi sızdırması, yalnızca sivil toplum örgütleri, eylemcileri ve medya daha açık ve adil bir yönetim formuna geçmek için baskı yaratmak amacıyla sızdırılmış gerçeği topluma iletebildiği sürece güçlüdür. İşte bu yüzden, Wikileaks'i adaletsizlikle savaşan ve ``şeffaf hükümet'' hedefi olan siyasal bir medya STK'sı olarak tanımlamak mümkündür.

Sistemlerin nasıl işlediği ve bilginin nasıl işlendiği fikri, çeşitli sosyolojik yaklaşımlarda da karşımıza çıkabilecek bilinen bir temadır. Yukarıda bahsettiğimiz sistem analojisini takiben, komplo fikirlerine teorik bir bağlam kazandırmak için, genel olarak sistemleri bir gözden geçirmek iyi olacaktır. Talcott Parson ve Niklaks Luhmann özellikle bu konu için uygun isimler. Örnek olarak, en etkili sistem teorisyenlerinden birisi olan Luhmann'ın bazı fikirleriyle başlamak istiyorum. Luhmann'a göre, iletişim tüm toplumsal sistemler için hayatidir ve aslında tüm toplumsal sistemler iletişimsel sistemlerdir. Var olan her sistem bir şeyin toplum tarafından anlamlı olarak algılanıp algılanmadığını tanımlayan iletişimsel eylemler aracılığıyla kendi kimliğini yeniden üretir. Eğer bir sistem, kendi kimliğini yeniden üretemezse yok olur ya da çözülür. Luhmann bu süreci `autopoiesis' (kendi kendini yeniden yaratma) olarak tanımlar; bu terim, bilişsel biyolojide kullanılmaktadır ve sistemin çevreden aldığı bilgiyi işlediği ve süzdüğü süreci tanımlar. Fakat toplumsal sistemler, kendini yeniden yaratma anlamında dışa kapalıdırlar ve sistemler kendilerini yenilemek için, yalnızca iç sistem öğelerini (iletişimsel eylemleri) kullanabilirler. Luhmann'ın yaklaşımı adil ve adaletsiz sistemler üzerine konuşmayı imkânsız kılan normatif bir yaklaşımdır. Luhmman büyük bir sızdırmayı nasıl kavramsallaştırırdı? Sistem içinde bir tepkiyle mi sonlanırdı bu kavramsallaştırma? Eğer cevabınız evetse, sisteme ne olurdu peki? Teorik olarak sistemin dışarıdan gelen baskıyla değişip değişmeyeceği konusunda şüphe duyulsa bile, sistem çözülür ya da uyum sağlardı. Toplumsal değişim veya bireyler önemli bir role sahip olmadığı için, Luhmann'ın sisteminde, değişimin kavramsallaştırılması sorun teşkil ediyor.

Fakat Luhmann'ın ikili sistem tanımlarıyla, Wikileaks fenomeni arasında ilginç bir benzerlik var. Bilimsel sistem, doğru/yanlış ana kategorilerini ve kitle iletişim, bildirişim/bildirişim olmayan ikilisini kullanırken, Luhmann'ın siyasal sistem fikri, iktidar/iktidar olmayanla işler. Assange da örgütleri açık/gizli ve adil/adaletsiz ikilileri üzerinden tanımlar. Buradaki soru, bu normatif yaklaşımın örgütleri ayrımsamada kullanılıp kullanılmayacağı ya da farklı normatif bakış açılarına rağmen, örgütlerinin işleyişinin birbirine benzer olup olmadıkları sorusudur. Luhmann'ın autopoeisis'ine (kendi kendini yaratma) dayalı bir yorum şunu açığa çıkarmaktadır ki; gizlilik ve adaletsizlik kodu üzerinde işleyen bir sistem, kendini yalnızca yeniden üretecek, asla içerden bir değişime uğramayacaktır. Şimdi asıl soru şudur ki: Büyük çaplı bir sızdırma, sistemin çöküşüne doğru kendiliğinden bir değişim başlatır mı, yoksa sistemin daha adil/açık bir sisteme evrilmesine mi yol açar?

\textbf{Hacker Ahlakı ve Açık Kaynak (Open Source) Felsefesi'nin Gücü}

İktidar ve teknoloji arasındaki ilişkiyi anlamak, Wikileaks'in çıkış noktasını ve yapısını açıklayabilmek için elzemdir. Bilgi sızdırmakla yükümlü olan anonim bir İnternet sitesinin gelişimini, yalnızca teknolojik ilerlemeyi göz önünde bulundurarak kavrayabiliriz.

Özellikle İnternet ve yarattığı kültürel normlar, burada önemi bir role sahip. İnternet'in ortaya çıkardığı iki farklı düşünce sistemi ya da kültürel normun, Wikileaks fikrinin oluşumunu etkilemiş olabileceğini söyleyebilir; bu iki düşünce sistemi sayesinde, Wikileaks'in İnternet camiasından benzersiz bir destek görmesinin sebeplerini de bir dereceye kadar açıklayabiliriz. Wikileaks ile aralarında doğrudan bir bağ kurmak zor olsa da İnternet dünyasındaki iki ana (alternatif) kültürel normun altını çizmek, şu aşamada işlevsel olacaktır: (1) hacker ahlakı ve (2) açık kaynak (open source) felsefesi. Aslına bakılırsa, bu iki kültürel norm, iki farklı sistem olarak görülmeli ve tek bir yazıda ikisi birden tartışılmamalı. Fakat ben, bu farklı kültürel normların ikisinin de, sızdırılmış bilgiler ve açık kaynaklı verilerin neden iyi şeyler olduklarını açıklayabileceğini; açık iletişim ağlarının, hiyerarşik örgütlenmelere neden üstün olduğunu gösterebileceğini iddia ediyorum. Bu yüzden bu iki farklı sistemi, yarattıkları kültürel normlar ve iktidarı kavramsallaştırma biçimleri açısından, aynı yazı içerisinde tartışmak niyetindeyim. Ayrıca, hem hacker ahlakına, hem de açık kaynak felsefesine yönelik popüler mitlerden de kısaca bahsedeceğim.

Hacker'lar genel olarak kötü bir imaja sahip. Bu, büyük ölçüde hack'leme eylemini olumsuz bir şey olarak tanımlayan birçok yanlış kanı ve mitin mevcut olmasından kaynaklanıyor. Hâlbuki hack'leme eyleminin altında yatan felsefe oldukça ilginçtir; insanların bu fenomen hakkında bildiğini sandıkları şeyin de neredeyse tam tersidir. Hacker kültürü, genel olarak, teknolojiye dair radikal ama pozitif, hatta kimi zaman idealist olan yaklaşımını, eşitlikçi ilkeler ve deneyime dayanan pratik bir bakış açısı ile harmanlar. Hacker'lar arasında, uygun davranış ilkeleri üzerinde varılmış bir fikir birliği mevcut olmasa da Steven Levy'nin 1984'te yazmış olduğu \textit{Hackers: Heroes 70of the Computer Revolution} [Hacker'lar: Bilgisayar Devriminin Kahramanları] kitabı, ``hacker ahlakı'' üzerine yazılmış en etkili eserlerden biri olarak kabul edilebilir. Levy, hack'leme eyleminin ahlaki tabanını oluşturabilecek altı ilke belirlemiştir.

\begin{enumerate}
\item Bilgisayarlara –ve dünyanın nasıl döndüğü hakkında bir şeyler öğrenebileceğimiz herhangi bir şeye– ulaşım sınırsız ve eksiksiz olmalıdır. ``Yaşayarak öğren!'' emrine daima uyulmalıdır.
\item Her tür bilgiye ulaşım bedava olmalıdır.
\item Otoriteye itimat edilmemeli; merkezsizleşme desteklenmelidir.
\item Hacker'lar eylemleri dolayısıyla değerlendirilmelidir; eğitimleri, yaşları, ırkları ya da makamları gibi düzmece sebeplerle değil.
\item Bilgisayarda sanat yapılabilir; bir güzellik yaratılabilir.
\item Bilgisayarlar hayatı daha iyiye doğru dönüştürebilir.
\end{enumerate}

Ünlü Alman ``bilgisayar vizyoneri'' Wau Holland, listeye camia içinde epeyce etkili olan iki ahlaki ilke daha ekledi. (7) Diğer insanların verilerinde karışıklık yaratılmamalı ve (8) kamusal bilgiler kullanılmalı; kişisel bilgiler korunmalı.

1980'lerde ortaya çıkmış olan bu ilkelerin, günümüzde hâlâ İnternet'le âlâkalı kimi gelişmeleri açıklayabiliyor olması şaşkınlık verici. İfade özgürlüğü ile İnternet arasındaki bağ ortada; fakat yalnızca oldukça erken ortaya atılmış olan bu ilkeler, ifade özgürlüğü ile İnternet arasındaki bağın web camiası içinde nasıl da derinlere işlemiş olduğunu gösterebilir. Hacker'lar her zaman modernist olmuşlar; ilerlemeye ve bilgisayar teknolojisinin olumlu bir etkiye sahip olduğuna daima inanmışlardır. Eşitlik ilkesi, yalnızca bilginin toplumdaki rolü açısından değil, tek tek bireyler açısından da özellikle vurgulanmıştır. Hack'leme becerisi ve duruma aktif katılım, daima bireylerin kişisel özelliklerinden daha önemli addedilmiştir. Dahası, merkezsiz yapıların teşviki ve yerleşik otoritelere duyulan güvensizlik, hacker'lığı siyasi olarak da radikal bir eylem haline getirir ve böylece başka başka siyaset felsefeleriyle bağdaştırılabilir kılar. Fakat hacker ahlakı, ideoloji üzerine değil, teknoloji üzerine kurulmuştur ki bu da önemli bir ayrımdır.

Enteresan bir şekilde, Facebook, Google ya da Cablegate ile ilgili İnternet merkezli birçok tartışmada, 8 numaralı ilke öneminden hiçbir şey kaybetmedi. Bu tartışmalarda, bilgilerin yasal kullanımları ile yasadışı kullanımlarını nasıl tanımlamak gerektiği üzerinde yoğunlaşılmıştı. Yani, kamusal bilgilere ulaşımın serbest olduğunu, kişisel bilgilerin ise kişisel kalması gerektiğini söyleyen ilkeyle hemfikir olsak bile, kamusal bilgiler ile kişisel bilgileri nasıl tanımlayacağımız konusunda hâlâ soru işaretleri mevcuttur. Oysaki burada can alıcı bir fark söz konusu: Kamusal bilgilerin gizliliği ile kişisel bilgilerin mahremiyeti arasındaki fark. Mahremiyet gereklidir; fakat gizlilik, kamusal bilgilerin kullanımıyla âlâkalı ilkeye ters düşmektedir.

Şimdi de İnternet'in ortaya çıkardığı ikinci önemli kültürel yenilikten bahsedelim: Açık kaynak felsefesi ve özgür yazılım hareketi. ``Açık kaynak'' terimi, genel olarak herhangi bir şeyin kaynağına ulaşabilmek için üretilen, geliştirilen ve paylaşılan yöntemler olarak tanımlanır. Bu bağlamda, Linus Torvalds'ın ``gelecekte her şey açık kaynaklı olacak,'' sözü açık kaynak literatüründe önemli bir yer edinmiştir ve söz konusu kavramın her alanda uygulanabilir olduğu ima edilmiştir. Ne ki, açık kaynak kavramı, İnternet'le ve genel olarak yazılım geliştirme ile yakından âlâkalıdır. Konuya, yazılım açısından yaklaştığımızda, ``özgür yazılım'' sözü, genel olarak ``bir yazılımı işletme, kopyalama, dağıtma, üzerinde çalışma, değiştirme ve geliştirme özgürlüğü''ne atıfta bulunur (Özgür Yazılım Vakfı, 1996).

Açık kaynak kodun ve özgür yazılımın birkaç avantajı var: En önemlisi, bu hareket, ``açık kaynak'' ve ``özgür yazılım'' kavramlarını, ``kısıtlamalardan bağımsızlık'' düşüncesi ile bağdaştırıyor –özellikle de yazılımların kullanımı ve geliştirilmesi konusunda. Buna ek olarak, açık kaynak camiası, merkezsiz bir üretim mantığıyla örgütlenmiş vaziyette. Bu üretim süreci, büyük ölçüde iş birliğine dayanıyor ve titiz bir akran değerlendirmesi içeriyor. Akran değerlendirmesi, kaynak kodu önemli ölçüde geliştiren bir aşama. Açık kaynaklı kodlar, yazılım mimarisi ve yazılım geliştirmeyle ilgili diğer süreçlerin insanlar tarafından öğrenilmesini teşvik ediyor. Ayrıca, açık kaynaklı kod mantığı, yaratıcılığı daha fazla tetikliyor ve teknolojinin daha hızlı ilerlemesini sağlıyor. Açık kaynak kodlu yazılımların (burada Linux örneğini göreceğiz) nasıl geliştirildiği hakkında, pazar ve katedral gibi iki farklı yapıyı birbiriyle kıyaslayan meşhur bir hikâye vardır.

\begin{quote}
``En önemli yazılımların, tıpkı katedraller gibi inşa edilmesi gerektiğine inanırdım. Yetenekli büyücülerin kendi başlarına ustalıkla işlediği ya da bir grup sihirbazın müthiş bir yalnızlık içinde çalışarak oluşturduğu, tamamen bitmeden, tek bir beta sürümünün bile yapılmadığı yazılımlar... Ne ki, Linus Torvalds'ın yazılım geliştirme yönetimi herkesi şaşkınlığa sürükledi. Bu yönteme göre, yazılımın erkenden sürümü yapılıyor ve sık sık güncelleniyordu. Ayrıca, yazılımın tüm hakları başkalarına devredilebiliyor; gelişimi de gelişigüzel bir biçimde sağlanıyordu. Yani yapılan şey, ağırbaşlı ve sakin bir biçimde katedral inşa etmek değildi. Linux camiası, daha ziyade, farklı farklı gündemlerin ve yaklaşımların bir araya gelmesiyle oluşan uğultulu bir pazar yeri gibiydi. (Pazar benzetmesi, herkesin görüşünü almaya hazır olan Linux arşiv siteleri için gerçekten çok uygun.) Bu pazardan, tutarlı ve sağlam bir sistemin ortaya çıkması ise yalnızca bir dizi mucize sonucunda mümkün görünüyordu'' (Raymond, 2000).
\end{quote}

Açık kaynak felsefesi, bilişim teknolojileriyle ilgili hem çevrimiçi, hem çevrimdışı projelerde revaçta olan bir kültürel norm haline geldi. Tam da bu noktada, Linux'un pazar modeli, geniş bir katılımcı kitleyi örgütleyebilmek için çok daha elverişli görünmekte; daha sağlam ve güvenli bir yazılım ortamı meydana getirmektedir.

Wikileaks tüm bunlardan nasıl etkilendi? Bir bakıma, Wikileaks'in kendisi açık kaynak felsefesinin bir ürünü gibidir ve kimileri tarafından ``güven ağı'' olarak nitelendirilir. Ne bir kuruluşun, ne de bir tüzel kişiliğin varlığı söz konusudur; Wikileaks yalnızca gönüllü bireyler tarafından oluşturulan bir iletişim ağıdır. İş birliği, projenin özellikle ilk aşamalarında, oldukça teşvik edilen bir normdu. Kullanılan yazılım araçları, özellikle de anonim sızıntı belgelerin siteye konmasını mümkün kılan çeşitli şifreleme mekanizmaları, büyük ölçüde açık kodlu. Açık kaynak kodlu bir yazılımın, üçüncü kişilerin çıkarlarına kullanabilecekleri bir ``arka kapı'' barındırma ihtimalini azalttığından, daha etkili bir tercih olduğuna inanılıyor. Daha geniş bir çerçeveden bakarsak, Wikileaks, sızıntı belgelerin paylaşımı için oluşturulmuş platformun sadece bir bölümü. Kökeninde benzer bir fikri barındıran, hatta bu fikirleri daha da ileriye taşımış başka başka Wikileaks'ler türemeye başlayacak; sistemdeki eksiklikler tespit edilip, yeni modeller geliştirilecektir. Wikileaks, sıkılmış diş macunu gibi, ortaya çıktı mı göz ardı edilmesi imkânsızlaşan bir fikirdir; bu yüzden de yayılıp genişleyecektir. Ayrıca, Torvalds'ın şeffaflığı, katılımı ve genel olarak sürecin daha nitelikli gelişebilmesi için, gelecekte her şeyin açık kaynaklı olacağına dair söylediği sözleri göz önünde bulundurursak, Wikileaks, açık kaynak felsefesinin yarattığı bu yeni ortamda siyaseti dönüştürebilecek bir araç olarak da yorumlanabilir. Bilgi (tıpkı kodlar gibi) özgürce ulaşılabilir olursa, bilginin (ya da genel olarak siyasetin) niteliklerinin gelişmesi bekleniyor. Ne ki, 2010 yılında ilginin Julian Assange üzerinde yoğunlaşması, açık kaynak felsefesinden bir sapma olarak değerlendirilebilir. Aynı zamanda, site üzerinde giderek artan siyasi baskılar, Wikileaks'in görece akışkan yapısının zaaflarını da gün yüzüne çıkardı.

Wikileaks felsefesi, sızıntı bilgilerin adil işlemeyen sistemleri sekteye uğratabileceğini ve bilginin ulaşılabilir olmasının daha iyi bir toplum yaratmak için elzem olduğunu vurgulayan bazı fikirlerin birleşmesiyle oluşmuş eklektik bir felsefedir. Aşağıda da özetleyeceğim gibi, aslında Wikileaks, açık kaynak felsefesiyle şekillenmiş bir gazetecilik amaçlamıştı; fakat bunda başarılı olamadı. Ek olarak, Wikileaks projesinin asıl amaçlarının, daha fazla şeffaflık ve açıklık sağlamak olduğu söylenebilir. (Wikileaks'in sloganı: ``hükümetleri şeffaflaştırıyoruz.'')

\textbf{Gazetecilik ve Wikileaks: Bildiğimiz Anlamdaki Gazeteciliğin Sonuna mı Geldik?}

Wikileaks fikri, gazeteciliği yok mu ediyor? Peki, Wikileaks yeni bir gazetecilik türü mü? Ya da Wikileaks fikri gazeteciliği dönüştürüyor mu? Bu dönüşümün eski medya ile yeni medya arasında bir yüzleşme içerip içermediğine dair sıkı bir tartışma var son zamanlarda. Fakat ilginçtir ki, farklı medya kuruluşları arasında herhangi bir savaş yok; aslında Wikileaks geleneksel araştırmacı gazeteciliği yeniden harekete geçirmiş gibi görünüyor. Wikileaks modeli, ancak geleneksel medya kuruluşlarıyla var olabilir ve geleneksel medya kuruluşları da Wikileaks gibi bir oluşuma amansızca ihtiyaç duyuyorlar. En azından şu an için, buna bir kazan-kazan durumu denilebilir.

Gazetecilik dünyası bitmeyen bir krizin içersinde. Özellikle gazeteler ve geleneksel medya kuruluşları ellerine artık reklam geliri geçmemesinden ve İnternet ortamındaki yeni rakiplerinden şikayetçiler. Kitlelerin bilgeliğinin, blog yorumculuğunun yükselişinin gazete ihtiyacını yok etmesi olasılığıyla ilgili tartışmalar sürüyor. Bu maddi kaynak bulma sorunu, gazeteciliğin kalitesinde ağır hasara yol açtı. Gazetecilerde ve yabancı muhabirlerde gözle görülür bir azalma yaşanıyor. Eğlence dünyası, araştırmacı gazetecilikten çok daha ucuz. Pek çok medya kuruluşu basın bültenlerine ve haber ajanslarının raporlarına güvendiği için, haber ajansları daha da önem kazanmış durumda. Savaş muhabirleri savaşlar ve çatışma bölgelerindeki durumları düzgün aktaramıyorlar. Ben, bu gazetecilik krizinin Wikileaks'i güçlendirdiğini öne sürmekten çekinmiyorum, bazıları da bu krizin Wikileaks'i bir gereklilik haline getirdiğini iddia ediyor. Eğer Wikileaks bu kriz sayesinde varlığını sürdürüyorsa, gazetecilik dünyasındaki bu durum düzeldikten sonra, Wikileaks pekala yok olup gidebilir.

Peki, bu anlamda Wikileaks nedir ve gazeteciliği nasıl etkilemiştir? Wikileaks, yeni bir medya örgütüdür ve bir gazete gibi değil; sivil toplum örgütü gibi yapılanmıştır. Şu anda, bilgi sızdırma ve geleneksel medya arasında bir aracı gibi işlev görmektedir. Yine de, Wikileaks kendisini bir medya örgütü olarak görüyor:

\begin{quote}
``Yayımcılık, şeffaflığı arttırır ve şeffaflık bütün insanlar için daha iyi bir toplum yaratacaktır. Daha dikkatli inceleme, daha az yozlaşmaya; hükümet, şirketler ve tüm diğer örgütler dâhil olmak üzere, toplumun tüm kurumlarında daha güçlü bir demokrasiye vesile olur. Sağlıklı, canlı, soruşturmacı bir medya, bu amaçları gerçekleştirmede hayati bir rol oynar. İşte, biz böyle bir medyanın bir parçasıyız.''
\end{quote}

Wikileaks'i kâr amacı gütmeyen bir medya örgütü olarak tanımladığımız an, onun ``ifade özgürlüğü'' ve ``medya özgürlüğü'' etrafındaki yasal çerçevelerin güvenliğinden yararlanma hakkına da kesinlik kavuşturmuş oluyoruz. Genellemek gerekirse, çoğu yargı kararına göre, saklanan/gizli veriyi çalmak suçtur; fakat aynı gizli veriyi yayımlamak, basın özgürlüğü kurallarına göre hukuki koruma altındadır. Güvenli ve isimsiz bilgi sızıntılarına izin vererek, bu sızıntılara zemin hazırlayan Wikileaks için, sızdırma kaynaklarını teşhis edebilmek imkânsızdır. Yayımcı ve kaynak arasında bağlantı bulunmaması da bilgi sızdırma sürecinde hayati öneme sahip olan bir yeniliktir. Maalesef, pek çok yorumcu ve siyasetçi bu durumu anlamıyor ve veri sızdırmaları yüzünden Wikileaks'i suçlamaya devam ediyor. Amerikalı bazı Cumhuriyetçilerin ağır ceza çağrılarına rağmen, Amerikan yetkilileri hâlâ Wikileaks'i kapatacak bir sebep bulamadılar. Umalım ki basın özgürlüğü ve Anayasa'nın (ABD) ilk maddesi hıyanet suçundan daha değerli olsun her daim.

Ama tabii bilgi sızdırma süreci de değişti, bu durum yine teknolojik bir sorun haline dönüştü. Geçtiğimiz on yıl süresince, organizasyonlar, hükümetler ve şirketler, kendi verilerinin çoğunu dijitalleştirdiler ve dijital iletişim kanallarını kullandılar. Bilgi sızdırmayı da bu süreç dâhilinde değerlendirmek gerekiyor. Her şeyden önce, veritabanlarının dijital kopyalarını yaratmak görece daha kolay olduğu için, dijital veriyi sızdırmak diğerlerinden daha kolay. Pentagon belgelerini yayımlayan gazeteci Daniel Ellsberg, yeni verdiği bir röportajda, eskiden sızıntı belgeleri çoğaltabilmek için yalnızca tek bir fotokopi makinesi olduğunu ve 30 sene önce büyük veri dosyalarını sızdırmanın imkânsız olduğunu vurguluyor. Bu dijital devrimin, bilgiyi sızdıracak kişi üzerinde de etkisi oldu: Eğer bir veritabanında iyi bir dosya bulduysanız, niçin tüm veri tabanını alıp, sonrasında daha ilginç keşiflere çıkmayasınız? Elbette, verinin net oranı, verinin işlenme sürecini daha da zor hale getiriyor. O zaman soracağımız soru ise, geniş çaplı veri sızdırmalarıyla uğraşmak için nasıl bir işlem yapılabileceği.

Uzun bir süre boyunca, ``yeni'' medya tartışmaları, işbirliğinin önemine ve yeni İnternet araçlarının gazeteciliği demokratikleştirip demokratikleştirmeyeceği sorusuna odaklandı. Bloglar ve wikiler gazeteciliği dönüştürebilecekleri için güven kazandılar. Wikipedia'nın başarısı kuşkusuz Wikileaks'in arkasındaki itici güçlerden biriydi. Wikileaks'in esas fikri, işbirliği içinde geniş çaplı sızdırmaların analizini yapabilecek blogcuları, gazetecileri ve diğer vatandaşları işin içine sokmaktı. Bu oluşum, açık kaynak gazeteciliği ile kitlelerin bilgileri, verileri denetleyebileceği bir gazetecilik türü arasında bir yerlerde olmalıydı. Fakat bir sorun vardı: İşler böyle gitmedi, Wikileaks'in ``wiki''liği (yani, pek çok kişi tarafından oluşturulması planları) yok oldu. Sızdırılmış belgeler, öngörülen kitle gazeteciliği için fazla geniş çaplı, fazla karmaşık ve fazla uzmanlık gerektiren belgelerdi. Yukarıda da bahsedildiği gibi, Wikileaks aynı zamanda siyasi amaçlar da gütmekteydi (``şeffaf hükümetler'' gibi) ve yalnızca bu tür bir kitle gazeteciliğine güvenmek isabetli olmadı. Diğer bir problem ise, tek ve özel olmanın önemiydi. Gazetecilik tek tek hikâyeler üzerinden işlerlik gösteren bir şeydir; fakat işbirlikçi kitle gazeteciliği böyle değil. Wiki modeli yerine, genellikle ilginç hikâyeler bulmak için dosyalara özel olarak ulaşabilen büyük medya kuruluşları (The Guardian, El Pais, Le Monde, The New York Times, Der Spiegel) ve Wikileaks arasında stratejik ortaklıklar kuruldu. Bu işletme modeliyse, açık kaynak gazeteciliği fikrinden bir adım geride. Fakat bu büyük medya markaları arasındaki işbirliği daha önce emsali görülmemiş bir durum olduğu için, büyük ihtimalle, böyle bir ulusaşırı gazetecilik deneyimi ilk defa yaşanıyor.

Wikileaks'in önde gelenleri tarafından bir süredir mevzu bahis edilen bir diğer şey, hem şeffaf gazeteciliğe, hem de gazetecilikte kalite yoksunluğa dikkat çeken ``bilimsel gazetecilik'' terimi. Bilimsel gazeteciliğin altında yatan fikir ise okurun, haberin doğruluğunu kontrol etmek için asıl kaynağa geri dönebilmesi. Böylece gazeteciler daha güvenilir olurlar ve gazete makalelerinde akademik yazılarda olduğu gibi dipnotlar bulunurdu. Bu, yukarıda anılan teorik endişelerle aynı doğrultuda bir durum tabii. Karşımıza yine gazeteciler ve vatandaşlar arasındaki bilgi alışverişinin asimetrileri çıkıyor ki eğer bu bölünmenin üstesinden gelinebilirse, gazeteciliğin ürünü de geliştirilebilir. Ya da diğer bir çerçeveden bakmak gerekirse; bir haberin kaynak kodunu kullanıcıya açmak daha bağımsız bir değerlendirmenin ve daha iyi haberciliğin yolunu açar. Tüm bu düşün-75celere dayanarak, gazeteciliğin Wikileaks fikrinden yararlanacağını öne sürebilirim. Şu an için, tüm etkenleri göz önünde bulundurduğumuzda, bu bir kazan-kazan durumu gibi görünüyor. Fakat Wikileaks, gazeteciliği yapısal olarak dönüştürmeyi başarırsa, ki bunu yapabileceğinden şüpheliyim, pekâlâ kendi başarısının ilk kurbanı olabilir.

\textbf{Siyaset ve Wikileaks: Bildiğimiz Anlamdaki Siyasetin Sonuna mı Geldik?}

Özellikle son aylarda meydana gelen olayları düşününce, siyaset ile Wikileaks arasındaki ilişkinin çok daha ilginç bir hal aldığını söyleyebiliriz. Wikileaks'in siyaset üzerinde hatırı sayılır bir etkisi oldu. Önümüzde cevaplanması gereken birçok ilginç soru var. Neden demokratik ve liberal ülkeler, Wikileaks'i kapattırmak istiyor? ABD'li siyasetçiler, Assange'a ``dijital terörist'' diyorlar. Bu, Wikileaks'in siyasi gündeminin bir sonucu mu? Birkaç şirket, Wikileaks'le tüm bağlantılarını kesti. Aynı zamanda İnternet'te gerçekleştirilen protestolarda da bir patlama yaşandı. Yani şu an, İnternet'te ifade özgürlüğüyle ilgili bir çatışma mı yaşıyoruz?

Wikileaks'te yayınlanan son belgelerin yarattığı etkiyi değerlendirebilmek için muhtemelen henüz çok erken. Wikileaks'in ``hükümetleri şeffaflaştırma'' konusundaki amaçlarına ulaşıp ulaşamadığı sorusunu cevaplamak ise imkânsız görünüyor. İzlanda ve Kenya'da bazı başarı hikâyelerinden bahsedilebilirse de ABD büyüklüğü ve gücü dolayısıyla daha zor lokma görünüyor. Ne ki, Wikileaks'in ulusaşırı karakteri, devletler için çok çeşitli zorlukları beraberinde getiriyor. Çok iyi bildiğimiz gibi, küreselleşme birçok çok-uluslu ve sınır ötesi ortaklaşmayı meydana getirdi. Artık savaşlar bile ulusaşırı ve asimetrik bir yapı kazandı. Mali ve ekonomik krizler ise, ekonomik süreçlerin ne kadar küreselleşmiş olduğunu ve artık yalnızca devletlerin geleneksel araçlarıyla kontrol edilemeyeceğini kanıtlayan güzel birer örnek. Yani, ulusaşırı bir ekonomi, ulusaşırı savaşlar ve ulusaşırı bir mali sistem söz konusu; fakat ulusaşırı bir demokrasiden söz edilemiyor. Bu açığın, ulusaşırı bir proje olma yolunda, Wikileaks için önemli bir motivasyon oluşturduğunu; sürecin de küreselleşmenin bir sonucu olarak değerlendirilebileceğini düşünüyorum. Sonuçta Wikileaks, dünyanın çeşitli ülkelerindeki benzer şekilde düşünen eylemcilerin bir araya gelmesiyle oluşmuş bir ağ. İnternet ise (neredeyse) küreselleşti ve birçok otoritenin yetki alanının dışında kalıyor. Örneğin, Wikileaks belgelerinin çıkışının yapıldığı ana bilgisayarların Belçika, ABD, İsveç ve muhtemelen İzlanda'da bulunduğu biliniyor. Bu ülkeler, sansüre karşı sıkı yasal düzenlemelere sahip ülkeler ve soruşturmacı gazetecilik için cazip bir koruma alanı vaat ediyorlar. Meseleye daha teorik bir açıdan yaklaşırsak, bireylerin ve kolektif oluşumların denetlenebilir olma durumlarının, ulusal düzlemden uluslararası bir düzleme geçmeyi başaramadığını söyleyebiliriz. Hâlbuki bir hükümetin ya da kolektif bir oluşumun yaptıkları, kendi ulusal sınırlarının dışında kalan insanları ya da olayları da etkileyebiliyor. Wikileaks, bu süreci şöyle açıklıyor: ``Bir hükümet, yalnızca kendi ülkesindeki insanların baskısıyla değil, o hükümetin yaptıklarını medya aracılığıyla izleyen diğer ülkelerdeki insanların baskısıyla da dürüst olmaya zorlanabilir.'' Wikileaks tam da bu noktada hükümetleri dürüst olmaya zorlayan bir baskı aracı olarak görülebilir; çünkü hükümetlerin söyledikleri ve yaptıkları şeyler arasındaki uçurumu ifşa ediyor. Eğer kamuya söylenen sözler ile asıl yapılan işler tutarlı olsaydı, kimsenin Wikileaks'e ihtiyacı olmazdı. Daha fazla dürüstlük ve şeffaflıkla Wikileaks bertaraf edilebilirdi. Julian Assange'ın, son zamanlarda verdiği bir röportajda da işaret ettiği gibi, ``Yayımladığımız her belgenin aslında ikinci bir mesajı daha var. Bu yolla örnekler sunmuş oluyoruz. Eğer kimi ahlaka aykırı ve adaletsiz işlerle meşgulseniz, bu bir gün öğrenilecek, ortaya çıkarılacak ve eylemlerinizin sonuçlarına katlanmak zorunda kalacaksınız'' (Huor and Lindquist, 2010).

Wikileaks'in bir dizi başarı hikâyesi de söz konusu: Guantanamo Kampı'nda uygulanması gereken genel prosedürlerden oluşan bir kılavuzun Wikileaks'te yayımlanmasıyla, kamptaki mahkûmlara nasıl muamele edildiği ortaya çıkarılmıştı. Aslında insan hakları eylemcileri, birkaç yıldır, bilgiye erişim özgürlüğü yasası gereğince bu kılavuza ulaşmaya çalışıyorlardı. Kenya ve İzlanda'daki yolsuzluk davalarıyla ilgili belgelerin yanısıra, Irak'taki savaş suçları, çok-uluslu bir şirket olan Trafigura'nun işlediği çevre suçları, yine Birleşik Krallık'taki Trafigura ve İzlanda'daki Kaupthing Bank davaları hakkında verilen sus emirlerinin basın özgürlüğüyle çeliştiğini gösteren belgelerin sızdırılması, Wikileaks'in başarı hikâyelerinden sadece birkaçı. Wikileaks'in son zamanlarda neden ABD'nin gizli belgelerini yayımlamaya odaklanmış olduğu ise kolayca açıklanabilir. Her şeyden önce, Wikileaks ekibi, yalnızca elde edebildikleri belgeleri yayımlayabiliyor. Ayrıca, Wikileaks'in özellikle ABD'nin gizli belgelerini yayımlama tercihi, Julian Assange'ın siyasi etkisi en fazla olacak belgeleri yayınlamayla ilgili stratejik kararından kaynaklanıyor da olabilir. Son olarak, bu klasik bir büyüme problemi olabilir. Wikileaks büyüdü ve gittikçe daha da popüler oldu; fakat oluşumun kapasitesi farklı farklı verileri aynı anda yayımlayabilecek kadar geliştirilemedi. Yine de sormamız gereken asıl soru, Wikileaks fikrinin, bu küreselleşme çağında, kurumların daha iyi denetlenebilmesini sağlayacak yeni bir model sunup sunamadığıdır.

Bu noktada, küreselleşme ve dijitalleşme belirleyici süreçler olarak karşımızda duruyor. Fakat garip bir biçimde, sızdırılan diplomatik yazışmaları göz önünde bulundurduğumuzda, diplomasi dünyasının, bu yeni gerçekliğe uyum sağlayabildiğini söyleyemiyoruz. ``Cablegate'' dış politikanın aydınlatılması için uğraşan ilk büyük girişim olarak görülebilir. Dış siyaset, yürüttükleri politikaların hesabını verme kaygısından uzakta olan bir kısım elitin etkinlik alanı olagelmiştir. Ne ki, bu alandaki günlük işleyiş son 300 yılda önemli bir değişim göstermemiştir. Belki de tek değişim, iletişimin artık elektronik araçlarla sağlanıyor olmasıdır.

Bilgi sızdırma olgusunun, diplomasi ve siyaset dünyasının ayrılmaz bir parçası olduğunu da vurgulamak gerekli. Wikileaks, bu olguyu yalnızca demokratikleştiriyor. Bilgi sızdırma süreçlerini insanlar için daha kolay kılarak, sızıntı belgelerin sayısında bir artış amaçlıyor. Bu yalnızca ABD'nin problemi de değil. Aslında bakılırsa, sızıntılar herhangi bir yerdeki herhangi bir kuruluşun başına bela olabilir. Küresel bilgi çağında, bu tip süreçler kaçınılmaz. Bu yüzden, diplomasi ve dış politika dünyası daha çok denetlenebilir olmalı. Diplomatlar daha önceki hatalardan pay çıkarmadıkça, sanki küçük ve gizli bir ağ içinde faaliyet gösteriyorlarmış gibi davranmaya devam ettikçe ve yaptıkları her şeyin yanlarına kâr kalacağını zannettikçe, sızıntı belgeler ortaya çıkmaya ve uluslararası politikaya şeffaflık getirmeye devam edecektir. Hükümetler, temsil ettiklerini iddia ettikleri insanlar adına görev yapıyorlarsa, temsil edilen insanların süreçlerden haberdar olmak gibi bir hakkı vardır. Bilgi asimetrisinin azaltılması ve kaynak kodların açılmasıyla, vatandaşlar güç kazanabilir.

Wikileaks'in amaçlamadığı halde şu ana kadar meydana getirdiği en önemli sonuç, liberal demokrasilerin ikiyüzlü bir şekilde ifade özgürlüğünü müdafaa ederken, kendilerini etkileyen bir durum oluştuğunda bambaşka bir tavır takınabildiklerini ortaya çıkarmak oldu. Wikileaks yasalarla korunan bir İnternet'in özgür olması ihtimalinin bir mit olduğunu da gün yüzüne çıkardı. Asıl sorun ise, devletlerin İnternet'i kontrol etmeleri için ne derece teşvik ediliyor oldukları. Devletler, güvenlik kaygılarıyla mı, yoksa iş dünyasından gelen telkinler nedeniyle mi İnternet'i kontrol etmek istiyorlar? İlk seçenek, İnternet sitelerinin yoluna taş koyarak bir sansür rejimi oluşturuyor. İkinci seçeneğin de anlaşılabilmesi zor. Olağanüstü siyasi baskılar ve kimi beklentileri olan İnternet şirketlerinin itaatkârlıkları, bu kaypak sansür rejiminin ilk sinyalleriydi. Wikileaks, yasal olarak sorun yaratan bir oluşum olmadığı halde, MasterCard, Visa, PayPal, Amazon, Postfinance ve the Bank of America gibi kuruluşların tek taraflı olarak Wikileaks'e hizmet sunmama kararı almaları, oldukça rahatsız edici bir durum. Büyük şirketlerin gücü, özellikle de İnternet ortamında, kişilerin özgürlüklerini kısıtlar hale geldi. Bu durum, İnternet'i sansürlemenin kurnazca bir yolu olarak görülebilir. İnternet üzerinde herhangi bir siyasi baskı olmasa bile, şirketlerin ahlaki ve yasal standartları belirliyor olması kabul edilemez bir şey. Örneğin, şirketler çevrimiçi bir hizmetin kullanımını kısıtlamak için (Richard Stallmann'ın deyişiyle) dijital kelepçelere gittikçe daha sık başvurmaya başladılar. Ayrıca, İnternet tarafsızlığı ilkesine karşı, son dönemde gelen itirazları da bu bağlamda değerlendirmek gerek. Clay Shriky'nin, İnternet'in ``halktan çıkan seslere tolerans gösteren bir şirket''e dönüşebileceğini söylerken, hakkı var. Ne tür bir İnternet istediğimiz hakkında etraflıca düşünmemiz gerek! Daha net bir şekilde oluşturulmuş bir İnternet hakları bildirgesine ihtiyacımız var mı? Özgür İnternet bir insan hakkı mıdır? Hem entelektüellerin, hem de sosyal bilimcilerin bu soruların üstünde kesinlikle durması gerekiyor. John Naughton konuyu şöyle özetleyerek devletlere ve şirketlere yerinde bir öğütte bulunuyor: ``Ya Wikileaks'li bir dünyada yaşamaya alışın, ya da İnternet'i kapatın. Tercih sizin. Batılı siyaset elitleri gizli işler çeviriyor, yalan söylüyor ve etrafa tehditler savuruyorlar. Ve gizlilik perdesi kaldırıldığı zaman da elçiye zeval geliyor'' (Naughton, 2010).

\textbf{Bitirirken}

Wikileaks fikri, siyaseti ve gazeteciliği dönüştürebilecek yeni bir fenomen; ``Bilgi güçtür'' felsefesi ise, daha iyi bir toplum yaratmak için yürütülen bu mücadelenin sloganıdır. ``Hükümetleri şeffaflaştırmak'' gibi bir amaca ulaşabilmek için, teknoloji bir araç olarak kullanılabilir. Teknolojinin gücünü ve toplumu daha muktedir kılabilmedeki rolünü sık sık gözden kaçıran sosyal bilimciler ve diğer düşünürler için, ortada geniş bir araştırma alanı olduğuna inanıyorum. Wikileaks ile ana akım teoriler arasında bağlar kurulabilir; dahası, bu teorilerin Wikileaks'in altında yatan fikirlerden öğrenebileceği çok şey vardır. Bir oluşum olarak, Wikileaks'in birçok sorunlu yanı olmasına rağmen (şeffaflık, Julian Assange etrafında dönen bireyselleştirme, oluşumun kendi iktidar yapısı, vb.) Wikileaks fikrinden alınması gereken önemli dersler mevcut. Wikileaks, artık yok edilmesi imkânsız bir düşünce. Şu andan itibaren, gizli bilgileri ifşa edecek yeni yollar ve kanallar, siyasetin şeffaflaşmasında ve gazeteciliğin daha nitelikli bir hale gelmesinde daima etkili olacak; bunun her zaman tam bir güç olup olmadığını da zaman gösterecek.


\textbf{Kaynakça}

{\footnotesize
\begin{description}
\item[] Assange, Julian. 2006a. Conspiracy as Governance. IQ.org. Bu yazının çevirisine bu derlemede yer verilmiştir. \\
http://web.archive.org/web/20071020051936/http://iq.org/conspiracies.pdf.
\item[]     - 2006b. The cream of Australian Physics. 12 Temmuz. \\
http://web.archive.org/web/20071020051936/http://iq.org/ \\ \#ThecreamofAustralianPhysics.
\item[]     - 2006c. Jackboots. 17 Temmuz.  \\
http://web.archive.org/web/20071020051936/http://iq.org/\#Jackboots.
\item[]     - 2006d. The non linear effects of leaks on unjust systems of governance. 31 Aralık. \\
http://web.archive.org/web/20071020051936/http://iq.org\\
/\#Thenonlineareffectsofleaksonunjustsystemsofgovernance.
\item[] Bell, Emily. 2010. How Wikileaks has woken up journalism. 7 Aralık. \\
https://emilybellwether.wordpress.com/2010/12/07 \\
/how-wikileaks-has-woken-up-journalism/.
\item[] Free Software Foundation. n.d. The Free Software Definition.  \\
http://www.gnu.org/philosophy/free- sw.html.
\item[] Huor, Jesper, and Bosse Lindquist. 2010. WikiRebels – The Documentary | SVT Play. \\
http://svtplay.se/v/2264028/wikirebels\_the\_documentary.
\item[] Landauer, Gustav. 1910. Schwache Staatsmänner, schwächeres Volk! Der Sozialist (15 Haziran).
\item[] Levy, Steven. 1984. Hackers: Heroes of the Computer Revolution. New York: Anchor Press/Doubleday.
\item[] Luhmann, Niklas. 1987. Soziale Systeme: Grundriß einer allgemeinen Theorie. 14th ed. Suhrkamp Verlag, March 30.
\item[]     - 1998. Die Gesellschaft der Gesellschaft. 7th ed. Suhrkamp Verlag, 27 Nisan.
\item[] Naughton, John. 2010. Live with the WikiLeakable world or shut down the net. It's your choice. The Guardian, 6 Aralık. \\
http://www.guardian.co.uk/commentisfree/cifamerica/2010/dec/06 \\
/western-democracies-must-live-with-leaks.
\item[] Raymond, Eric Steven. 2000. The Cathedral and the Bazaar. \\
http://www.catb.org/~esr/writings/cathedralbazaar/cathedral-bazaar/.
\end{description}
}